+++
title = "Базовые формулы по электричеству"
date="2022-09-01"

[taxonomies]
authors = ["Konrad Geletey"]

[extra]
math = true
+++

1. Закон Кулона 

$$
\vec{F_12}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{q_1 q_2}{|\vec{r_2}-\vec{r_1}|^3}(\vec{r_2}-\vec{r_1})
$$

2. Определение вектора напряженности электрического поля. Вектор напряженности

$$
\vec{E}=\frac{\vec{F}}{q_0}=\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{q}{r^3}\vec{r}
$$

3. Потенциал эл. поля точечного заряда

$$
\varphi=\frac{1}{4\pi\varepsilon_0}\frac{q}{r}
$$

4. Разность потенциалов  по определению

$$
\varphi_1 - \varphi_2 = \frac{A_{12}}{q_0} = \int_{1}^{2}{\vec{E}d\vec{l}}
$$

5. Вектор электрического смещения
$$
\vec{D}=\varepsilon_0\vec{E}+\vec{P}
$$

6. Связь вектора напряженности с вектором электрического смещения в однородном изотропном диэлектрике

$$
\vec{D}=\varepsilon\varepsilon_0\vec{E}
$$

7. Емкость конденсатора

$$
C=\frac{q}{U}
$$

8. Сила тока

$$
I=\frac{dq}{dt}
$$

9. Закона Ома для однородного и неоднородного участка цепи
$$
R I = \varphi_1-\varphi_2, RI=\varphi_1-\varphi_2+E
$$

10. Сопротивление однородного линейного проводника

$$
R=\rho\frac{l}{s}
$$

11. ЭДС по определению
$$
\varepsilon = \frac{A_{st}}{q}
$$

12. Закон ома в дифференциальной форме

$$
\vec{j}=\sigma\vec{E}
$$

13. Правила Кирхгофа

$$
\sum_{k}{I_k}=0,\quad \sum_{k}{U_k}=\sum_k{E_k}
$$

14. Закон Джоуля-Ленца для однородного участка цепи

$$
Q=IR^2
$$

- правило Ленца
индукционный ток всегда направлен так, чтобы противодействовать причине, его вызывающей

15. Определение вектора магнитной индукции

$$
D=\frac{M_{max}}{p_m}
$$

16. Закон Био-Савара-Лапласса

$$
B=\frac{\mu_0}{4\pi}\oint{\frac{I[d\vec{l} \cdot \vec{r}]}{r^3}}=\frac{\mu_0}{4\pi}\int{\frac{[\vec{j}\times \vec{r}]dV}{r^3}}
$$

17. Сила Ампера

$$
d\vec{F_A}=I[\vec{dl}\times\vec{B}]=rho[\vec{v}\times \vec{B}]dV
$$

18. Сила Лоренца

Если расположить руку так, чтобы большой палец был направлен по току, то остальные 4 пальца покажут направления вектора магнитной индукции
С левой рукой, нужно расположить ее так, чтобы входило магнитное поле и тогда большой палец укажет или силу лоренца или ампера.
Или можно расположить большой, средний, указательный палец под 90 градусов, где большой укажет силу Лоренца, указательный магнитное поле, средний движение тока


$$
\vec{F_a}=q[\vec{v}\times \vec{B}]
$$

19. Закон электромагнитной индукции Фарадея. Правило Ленца и его применение для определения направления индукционного тока

$$
E_{i}=-\frac{d\Phi}{dt}, \quad
\Phi=\int{\vec{B}d\vec{S}}
$$

20. Уравнения Максвелла

В интегральном виде

{% katex(block=true) %}
\oint{\vec{D}d\vec{S}}=q \\
\oint{\vec{B}d\vec{S}}=0 \\
\oint{\vec{E}d\vec{l}}=-\frac{d}{dt}\int{\vec{B}d\vec{S}} \\
\oint{\vec{H}d\vec{l}}=\int{\vec{j}d\vec{S}}+\frac{d}{dt}\int{\vec{D}d\vec{S}}
{% end %}

В дифференциальном виде

$$
(\nabla\cdot \vec{D})=\rho 
\newline
(\nabla\cdot \vec{B})=0 \\
\newline
[\nabla\times \vec{E}]=\frac{\partial\vec{B}}{\partial t} \\
\newline
[\nabla\times \vec{H}]=\vec{j}+\frac{\partial\vec{D}}{\partial t} \\
\newline
$$

21. Векторные диаграммы

- Конденсатор опережает напряжение
- На катушки отстает

![vector diagrams](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/electromagnetism/basics-formulas/vector-diagrams.jpg)
